**十三張**，又稱十三支，是撲克遊戲的一種，使用撲克牌型，盛行於華人地區。常稱之為中國撲克（Chinese
Poker）[撲克遊戲的一種](../Page/撲克.md "wikilink")，盛行於[華人地區](../Page/華人地區.md "wikilink")。通常4人一起玩，經常用來[賭博](../Page/賭博.md "wikilink")。

## 各種玩法

### 香港一般玩法

玩法，

  - 開牌前，各[閒家向莊家下注](../Page/閒家.md "wikilink")。
  - 各人把十三張牌排成三段（道），稱**頭**、**二道**及**尾**。頭有三張，二道及尾各五張。頭必須小於二道，二道必須小於尾，否則稱為「**擺烏龍**」。凡「擺烏龍」者全賠。
      - 頭因為只有三張牌，因此不算順、花。只可能是不成花式（稱無頭）、一對或三條。
  - 各人排好牌後，打開牌跟莊家比較大小。頭跟頭比，二道跟二道比，尾跟尾比。
  - 比較時，先比[牌型](../Page/撲克牌型.md "wikilink")。牌型相同時，比點數。
      - 部分玩法的規則，比點數時由最大點數的牌比起，相同時比第二大的牌，如此類推。十三張是不計算花色。
      - 部分玩法的規則訂成對莊家稍為有利：只比點數最大的一隻牌。倘若相同，一律由莊家勝。（俗稱食夾棍）
  - 賠率：頭、二度或尾，每段勝出得最少一注，以下情況得超過一注（留意不可以擺烏龍！）：
      - **[三條](../Page/三條.md "wikilink")**摆「頭」：勝出得三注。
      - **[夫佬](../Page/夫佬.md "wikilink")**（滿堂紅）摆「二道」:勝出得兩注。
      - **[四條](../Page/四條.md "wikilink")**摆「尾」：勝出得四注。作「二道」：得八注。
      - **[同花順](../Page/同花順.md "wikilink")**摆「尾」：勝出得五注。作「二道」：得十注。
  - 任何一方得遇上以下的組合（**例牌**）通吃，稱為「**報到**」
      - 「**三順**」：二道及尾為[順子](../Page/順子.md "wikilink")，頭亦為三张連續的順子。勝三注。
      - 「**三花**」：二道及尾為[同花](../Page/同花.md "wikilink")，頭亦為三张相同的同花。勝三注。
      - 「**六對半**」：牌中有六對。勝三注。
      - 「**雜龍**」：A.K.Q.J.10.9.8.7.6.5.4.3.2各一張。勝十三注。（出現機會約為9,462分之一）
      - 「**青龍**」：全同花的一條龍，勝注有争議，出現機會只為158,753,389,900分之一。
      - 倘若莊家及閒家同時報到，由莊家賠閒家。

### 玩法2

玩法如下：

  - 四人中一人為[莊家](../Page/莊家.md "wikilink")（也可以四人对比），莊家把牌分成四份，每份-{十三張}-。
  - 開牌前，各[閒家向莊家下注](../Page/閒家.md "wikilink")。
  - 各人把十三張牌排成三段（道），稱**頭**、**二道**及**尾**。頭有三張，二道及尾各五張。頭必須小於二道，二道必須小於尾，否則稱為「**擺烏龍**」。凡「擺烏龍」者全賠。
      - 頭因為只有三張牌，因此不算順、花。只可能是不成花式（稱無頭）、一對或三條。
  - 各人排好牌後，打開牌跟莊家比較大小。頭跟頭比，二道跟二道比，尾跟尾比。
  - 比較時，先比[牌型](../Page/撲克牌型.md "wikilink")。牌型相同時，比點數。
  - 牌型为：同花顺〉铁支〉葫芦〉同花〉顺子〉三条〉二对〉一对〉乌龙
      - 部分玩法的規則，比點數時由最大點數的牌比起，相同時比第二大的牌，如此類推。十三張是不計算花色。（A\>K\>Q\>J\>10\>9\>8\>7\>6\>5\>4\>3\>2）
      - 部分玩法的規則訂成對莊家稍為有利：只比點數最大的一隻牌。倘若相同，一律由莊家勝。（俗稱食夾棍）
  - 賠率：頭、二度或尾，每段勝出得最少一注，以下情況得超過一注（留意不可以擺烏龍！）：
      - **[三條](../Page/三條.md "wikilink")**摆「頭」：勝出得三注。
      - **[夫佬/葫芦](../Page/夫佬/葫芦.md "wikilink")**（滿堂紅/中堵葫芦）摆「二道」:勝出得兩注。
      - **-{四條/鐵支}-**摆「尾」：勝出得三或四注。作「二道」：得四或八注。
      - **[同花順](../Page/同花順.md "wikilink")**摆「尾」：勝出得四或五注。作「二道」：得五或十注。

<!-- end list -->

  - 任何一方得遇上以下的組合（**例牌**）通吃，稱為「**報到**，**特殊牌型**」
      - 「-{**三同花**}-」：二道及尾為[同花](../Page/同花.md "wikilink")，頭亦為三张相同的同花。勝三注。
      - 「-{**三順子**}-」：二道及尾為[順子](../Page/順子.md "wikilink")，頭亦為三张連續的順子（QKA、KA2、JQKA2除外）。勝四注。
      - 「-{**六對半**}-」：牌中有六對。勝六注。
      - 「**四套三条**」：牌中有4組三條。勝八注。
      - 「-{**湊一色**}-」：牌中有全黑或全红。勝十注。
      - 「-{**全小**}-」：牌中有2，3，4，5，6，7和8。勝十二注。
      - 「-{**全大**}-」：牌中有8，9，10，J，Q，K和A。勝十二注。
      - 「**三分天下/三铁支**」：牌中有三个铁支。勝二十注。
      - 「-{**三同花順**}-」：牌中有三个同花顺，頭亦為三张連續且同花式的順子（QKA、KA2、JQKA2除外）。勝二十四注。
      - 「**十二皇族/字一色**」：牌中只有JQKA。勝三十二注。（出現機會只為1,133,952,785分之一）
      - 「**一條龍**」：A.K.Q.J.10.9.8.7.6.5.4.3.2各一張。勝三十六注。（出現機會約為9,462分之一）
      - 「**至尊清龙/清一色**」：全同花的一條龍，勝注有争議（一百零八），出現機會只為158,753,389,900分之一。
      - 倘若莊家及閒家同時報到，由莊家賠閒家。

### 玩法3

玩法如下：

1.  首先制定金額：1分×元，也可以×分1元。另：也可以使用下注玩法，分數最高者贏得底池。
2.  把牌分成四份，每份十三張。
3.  各人把十三張牌配成三墩，稱為刁牌（出牌），稱首墩（第一墩）、中墩（第二墩）、尾墩（第三墩）。第一墩三張，第二、三墩各五張。
    注意:刁牌時，第一墩＜第二墩＜第三墩，未按照此規則配牌者，視為相公。
4.  比牌：各家先比牌型，再比數字（點數），不比花色。三墩分別比牌。牌型見下。
5.  算分：每墩分開計分，4人分別比牌，贏一個人加1分，輸一個人扣1分，平手0分。

☆牌型為：同花順\>鐵支\>葫蘆\>同花\>順子\>三條\>兩對\>一對\>烏龍（單張）。

☆點數大小:A\>K\>Q\>J\>10\>9\>8\>7\>6\>5\>4\>3\>2

普通牌型說明：

  - 同花順：5張相同花色且數字連續
  - 鐵支（四梅）：4張相同點數的牌，配上1張雜牌
  - 葫蘆：3張相同點數的排配上一對
  - 同花：5張花色相同
  - 順子：5張數字連續
  - 三條：3張相同點數排配上兩張雜牌
  - 兩對：2組對子，配上1張雜牌
  - 一對（對子）：2張相同點數的排配上3張雜牌

特殊加分:「輸給此玩家者」支付一定分數

  - 衝三：第一墩三條：每位玩家額外支付1分
  - 中墩葫蘆：中墩葫蘆:每位玩家額外支付1分
  - 中墩鐵支：中墩鐵支:每位玩家額外支付3分
  - 中墩同花順：中墩同花順:每位玩家額外支付4分
  - 尾墩鐵支：每位玩家額外支付2分
  - 尾墩同花順：每位玩家額外支付3分
  - 打槍：三墩皆勝於另1玩家可打槍此玩家，被打槍的玩家須支付基本三分與特殊加分（例:被衝三打槍，支付3+1分）。
  - 全壘打：一玩家打槍另外三名玩家，則此玩家得分再乘以二，負分由三名玩家平均分攤。

特殊牌型：不參與一般比牌，直接亮牌即可得分。（兩位玩家以上有特殊牌時，較小的牌還是要支付較大的排分數，但較大的不必支付較小的）

## 報到牌型

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>特殊牌型名稱</p></th>
<th><p>牌型說明</p></th>
<th><p>總墩數</p></th>
<th><p>牌型舉例</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>三同花/三花聚頂</p></td>
<td><p>中墩及尾墩為同花，首墩亦為3張相同的花色。</p></td>
<td><p>每位玩家3分，總共9分。</p></td>
<td><p>第一墩：</p>
<p>第二墩：</p>
<p>第三墩：</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>三順子/三蛇出洞</p></td>
<td><p>中墩及尾墩為順子，首墩亦為三張連續數字（QKA, KA2不算在內）。</p></td>
<td><p>每位玩家4分，總共12分。</p></td>
<td><p>第一墩：</p>
<p>第二墩：</p>
<p>第三墩： </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>六對半</p></td>
<td><p>6對加1張雜牌。</p></td>
<td><p>每位玩家4分，總共12分。</p></td>
<td><p>第一墩：</p>
<p>第二墩：</p>
<p>第三墩：</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>四套三條</p></td>
<td><p>4組三條加1張雜牌。</p></td>
<td><p>每位玩家6分，總共18分。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>湊一色</p></td>
<td><p>13張牌全是黑色或紅色。</p></td>
<td><p>每位玩家10分，總共30分。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>全小</p></td>
<td><p>13張牌皆為2~8。</p></td>
<td><p>每位玩家10分，總共30分 （可抽走湊一色10分）。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>全大</p></td>
<td><p>13張牌皆為8~K和A。</p></td>
<td><p>每位玩家10分，總共30分 （可抽走全小、湊一色10分）。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>三分天下</p></td>
<td><p>牌組有3副四條(等於六對半)。</p></td>
<td><p>每位玩家20分，總共60分 （此種牌型加分數有爭議，因若把三分天下當一般牌型用也108分）。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>三同花順</p></td>
<td><p>第2、3墩為同花順，第1墩亦為3張同花色且數字連續（QKA, KA2不算在內）。</p></td>
<td><p>每位玩家20分，總共60分 （可抽走三分天下20分、三同花3分、三順子4分）。</p></td>
<td><p>第一墩：</p>
<p>第二墩：</p>
<p>第三墩：</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>十二皇族</p></td>
<td><p>全部牌皆為JQKA。</p></td>
<td><p>每位玩家24分，總共72分 （此種牌型加分數有爭議，因若把十二皇族當一般牌型用至少也84分）。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>一條龍</p></td>
<td><p>A.K.Q.J.10.9.8.7.6.5.4.3.2各一張。</p></td>
<td><p>每位玩家36分，總共108分。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>至尊清龍</p></td>
<td><p>全同花的一條龍。</p></td>
<td><p>每位玩家108分，總共324分。</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 術語及其他

十三張賭博在[華南](../Page/華南.md "wikilink")、[港澳以至於其他](../Page/港澳.md "wikilink")[華人地區](../Page/華人地區.md "wikilink")，如[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")、[新加波](../Page/新加波.md "wikilink")、[东南亚](../Page/东南亚.md "wikilink")[華人區一帶都頗為流行](../Page/華人.md "wikilink")，部分術語更摻入香港流行俗語中。例如：「-{無頭}-、一啤、蛇」；「啤、啤、夫」；「六啤半」等，都是十三張的組合。-{無頭}-指「頭」為「無對」；「啤」(音pe<sup>1</sup>)即一對，「夫」即葫蘆(Full
House)。「-{無頭}-、一啤、蛇」即指頭為無對，二道為一對,尾為[順子](../Page/順子.md "wikilink")，是非常普通的組合，香港俚語中有「非常普通」、「懶惰」的含意。

十三張遊戲勝負以固然運氣成份居多，但长远下来，还是靠技巧，例如手中的兩對，可以分拆成兩對分別放在「頭」及「二道」，亦可以一起放在「二道」成「兩對」；要看形勢作出決定。很多人有先把牌順序排好才排牌的習慣，細心的對手可從此猜想到是否有「花」、「夫」等組合。

十三張牌中最小的組合可能是不成花的兩對。可以排作「粒、粒、滔(two)」（無對、無對、兩對）或「無、啤、啤」（無頭，一對，一對）。除了**一條龍**及通吃的「報到」外，最大的組合為：「三條、同花順、同花順」，可得十八注。

「兩亂顧一蘆」，台灣俗語，牌型為「無、無、葫蘆」，延伸義為放棄大部分，至少要保住手上僅有的優勢。

## 其他資料

十三張已不只是[香港人的桌面遊戲](../Page/香港人.md "wikilink")，而在線上，亦非常流行，並吸引很多西方國家接觸這個中國版本的撲克遊戲（牌九撲克、十三張同名）。

## 台灣玩法

  - 打槍：當某玩家的組合中頭墩、中墩、尾墩全贏另一個玩家時，基本注翻倍計算（原本全勝基本注得三注，此時翻倍為六注）。因此規則之故，「打槍」也被用來當做「拒絕」的代名詞。

<!-- end list -->

  - [全壘打](../Page/全壘打.md "wikilink")（Home
    Run的組合中頭墩、中墩、尾墩全贏場上所有玩家時，除「打槍」所獲得的各家基本注翻倍以外，此時所贏得之基本注再倍增（原本各家打槍後贏得各家六注，此時倍翻為十二注）。

不過，特殊牌型（三同花、六對半等）的紅利計算不在加倍範圍內。

## 相關條目

  - [撲克牌型](../Page/撲克牌型.md "wikilink")
  - [鋤大D](../Page/鋤大D.md "wikilink")

## 參見

<div class="references-small">

<references/>

</div>

<div class="references-small">

<references/>

</div>

[Category:撲克變體](../Category/撲克變體.md "wikilink")
[Category:香港博彩](../Category/香港博彩.md "wikilink")